%ELENCO VARIABILI UTILI PER OGNI DOCUMENTO
\def \titoloDocumento {Specifica Tecnica}
\def \ultimaVersione {3.0}
\def \committente {Professor Vardanega Tullio}
\def \proponente {\glossario{DEI} Universit\`a degli Studi di Padova}
\def \revisione {Revisione di Accettazione [RA]}
\def \uso{Esterno}
%FINE ELENCO VARIABILI

\input{../../template/template_st.tex}

\begin{approvazione}
\rigaTabellaApprovazione{3.0}{2012.03.31}{Ferlin Alessandro}
\rigaTabellaApprovazione{2.0}{2012.03.16}{Cabbia Davide}
\rigaTabellaApprovazione{1.0}{2012.01.30}{Scorzato Lorenzo}
\end{approvazione}
\begin{verifiche}
 \rigaTabellaVerifica{2.5}{2012.03.30}{Cabbia Davide}
 \rigaTabellaVerifica{1.7}{2012.03.14}{Ferlin Alessandro}
 \rigaTabellaVerifica{0.12}{2012.01.26}{Palleva Enrico}
 \rigaTabellaVerifica{0.11}{2012.01.26}{Rosso Francesco}
\end{verifiche}
%tabella delle modifiche
\begin{tabellaModifiche}
\rigaTabellaModifiche{2.4}{2012.03.28}{Scorzato Lorenzo}{Aggiornamento diagrammi delle classi}
\rigaTabellaModifiche{2.3}{2012.03.27}{Zambon Jacopo}{Standardizzata immagine del Design Pattern Singleton}
\rigaTabellaModifiche{2.2}{2012.03.27}{Scorzato Lorenzo}{Aggiornamento sezione relativa ai Diagrammi di Attivit\`a}
\rigaTabellaModifiche{2.1}{2012.03.27}{Zambon Jacopo}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RQ}
\rigaTabellaModifiche{1.6}{2012.02.21}{Rosso Francesco}{Aggiornamento tracciamento requisiti - componenti e viceversa}
\rigaTabellaModifiche{1.5}{2012.02.21}{Guizzon Luca}{Ulteriore aggiornamento dell'architettura generale}
\rigaTabellaModifiche{1.4}{2012.02.18}{Guizzon Luca}{Aggiornamento dell'architettura generale}
\rigaTabellaModifiche{1.3}{2012.02.13}{Zambon Jacopo}{Aggiornamento della sezione relativa ai Diagrammi di Attivit\`a}
\rigaTabellaModifiche{1.2}{2012.02.10}{Guizzon Luca}{Aggiornamento della sezione relativa ai Design Pattern}
\rigaTabellaModifiche{1.1}{2012.02.09}{Rosso Francesco}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RP}
\rigaTabellaModifiche{0.10}{2012.01.24}{Cabbia Davide}{Tracciamento requisiti - componenti e viceversa}
\rigaTabellaModifiche{0.9}{2012.01.23}{Zambon Jacopo}{Stesura dei diagrammi di attivit\`a}
\rigaTabellaModifiche{0.8}{2012.01.22}{Rosso Francesco}{Descrizione dei componenti, Analisi dei Risultati}
\rigaTabellaModifiche{0.7}{2012.01.22}{Ferlin Alessandro}{Descrizione dei componenti, Pre-Processing e Quantificazione}
\rigaTabellaModifiche{0.6}{2012.01.21}{Scorzato Lorenzo}{Raffinamento architettura generale e dei componenti}
\rigaTabellaModifiche{0.5}{2012.01.20}{Guizzon Luca}{Stesura delle classi e dei componenti}
\rigaTabellaModifiche{0.4}{2012.01.20}{Ferlin Alessandro}{Prima stesura dell'architettura generale}
\rigaTabellaModifiche{0.3}{2012.01.19}{Rosso Francesco}{Stesura sezione relativa alle Tecnologie utilizzate}
\rigaTabellaModifiche{0.2}{2012.01.19}{Ferlin Alessandro}{Stesura sezione relativa ai Design Pattern}
\rigaTabellaModifiche{0.1}{2012.01.18}{Guizzon Luca}{Prima bozza del documento, stesura introduzione e schema}
\end{tabellaModifiche}
\begin{sommario}
In questo documento viene definita l'architettura generale che il prodotto dovr\`a avere.
\end{sommario}
\addtocounter{table}{-1}
\fineTemplateConListaFigureTabelle %intanto lasciamo cos?,se poi non ci saranno tabelle togliamo Tabelle: ma dovrebbero essercene!

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%resto del documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Introduzione}
\subsection{Scopo del documento}
Il seguente documento presenta la progettazione dell'architettura ad alto livello che TetraTron Group seguir\`a nello sviluppo del software per il progetto \glossario{SAKE}.\\
Verranno presentati:
\begin{itemize}
	\item i vari \glossario{Design Pattern} utilizzati nello sviluppo del prodotto
	\item l'architettura generale del sistema
	\item i diagrammi di attivit\`a 
	\item il tracciamento tra componenti del software e i \glossario{requisiti}
\end{itemize}
\subsection{Scopo del prodotto}
Il progetto Spectral Analysis for Kinetic Estimation (\glossario{SAKE}) si prefigge lo scopo di sviluppare un software utile all'elaborazione di immagini e dati derivanti da un'analisi \glossario{PET}, mediante la \glossario{quantificazione} della stessa basata sull'\glossario{Analisi Spettrale}. Quest'ultimo \`e uno strumento di \glossario{quantificazione} flessibile e robusto finora limitato dall'assenza di software di supporto di semplice utilizzo. Il prodotto derivante dall'implementazione del progetto \glossario{SAKE} non sar\`a un prodotto con fini commerciali, ma piuttosto uno strumento di supporto alla ricerca e alla clinica avanzata.
\subsection{Lista di Distribuzione}
TetraTron Group, \glossario{DEI} Universit\`a degli Studi di Padova, Prof. Vardanega Tullio, Prof. Cardin Riccardo.
\subsection{Glossario}
Per evitare ambiguit\`a nell'uso dei termini usati nei vari documenti forniti da TetraTron Group, sar\`a fornito in allegato un documento
denominato
\begin{quote}
\begin{itemize}
\item Glossario v4.0: in allegato documento \textsl{glossario-4.0.pdf}
\end{itemize}
\end{quote}
contenente tutti i termini ritenuti da noi critici con relativa disambiguazione, indicati mediante una sottolineatura punteggiata (\glossario{\texttt{termine}}).
\subsection{Riferimenti}
\subsubsection{Informativi}\label{info}
\begin{itemize}
	\item Glossario v4.0: in allegato, documento \textsl{glossario-4.0.pdf}
	\item Analisi dei Requisiti v3.0: in allegato, documento \textsl{analisi\_dei\_requisiti-3.0.pdf}
	\item Diagrammi di Attivit\`a:\\
\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Dispense/E05.pdf}
	\item Pattern strutturali:\\ \url{http://www.math.unipd.it/~rcardin/pdf/Design\%20Pattern\%20-\%20Model\%20View\%20Controller_4x4.pdf}\\
	\url{http://www.math.unipd.it/~rcardin/pdf/Design\%20Pattern\%20Strutturali_4x4.pdf}
	\item Pattern Creazionali: \\ \url{http://www.math.unipd.it/~rcardin/pdf/Design\%20Pattern\%20Creazionali_4x4.pdf}
	\item Pattern Comportamentali:\\ \url{http://www.math.unipd.it/~rcardin/pdf/Design\%20Pattern\%20Comportamentali_4x4.pdf}
	\item Design Patterns - Elements of Reusable Object-Oriented Software, 1998, Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson, John Vlissides
\end{itemize}
\subsubsection{Normativi}\label{norm}
\begin{itemize}
	\item Norme di Progetto v4.0: in allegato, documento \textsl{norme\_di\_progetto-4.0.pdf}
	\item Capitolato d'appalto v1.0(Cap) \glossario{SAKE}, proposto dal Dipartimento di \glossario{Ingegneria dell'Informazione} dell'Universit\`a degli Studi di Padova in collaborazione con \glossario{FAIR} e \glossario{Imperial College London}:\\
\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Progetto/C1.pdf}
	\item Capitolato d'appalto v2.0 (Ecap):\\
\url{http://tinyurl.com/7zosloa}
\end{itemize}
\newpage
\section{Tecnologie Utilizzate}
\label{sec:tec}
\subsection{Java}
L'utilizzo di Java \`e una scelta in parte dettata dal requisito \texttt{GSR-2}.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item Compatibilit\`a multipiattaforma, grazie all'astrazione della macchina fisica
	\item Grande disponibilit\`a di librerie
	\item Gestione della memoria automatica
\end{itemize}
	\item \textbf{Svantaggi}
\begin{itemize}
	\item Lentezza dovuta (in buona parte) alla Virtual Machine
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{NifTI-1}
\label{sec:nifti}
Si tratta di una libreria creata per processare e visualizzare immagini biomedicali multidimensionali. I file che rispettano questo formato possono essere avere due estensioni:
\begin{itemize}
\item \texttt{.nii}
\item \texttt{.img} accompagnato da un altro file header con estensione \texttt{.hdr}
\end{itemize}
Una libreria \glossario{Java} che permette di compiere operazioni di I/O su file di tipo NIfTI \`e reperibile all'indirizzo \url{http://sourceforge.net/projects/niftilib/}. Tale libreria \`e rilasciata per il pubblico dominio.
\subsection{JFreeChart}
JFreeChart \`e una libreria \glossario{Java} \glossario{Open Source} per la creazione dinamica di grafici a partire da una fonte dati.
\begin{itemize}
\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item possibilit\`a di creare facilmente sia grafici bidimensionali che tridimensionali
	\item possibilit\`a di esportare i grafici creati nei formati immagine \glossario{PNG} e \glossario{JPEG}
	\item possibilit\`a di implementare lo zoom interattivo sui grafici
	\item possibilit\`a di esportare i grafici nel formato \glossario{PDF}
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{IText}
IText \`e una libreria \glossario{Java} \glossario{Open Source} per generare documenti in formato \glossario{PDF}.
\begin{itemize}
\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item possibilit\`a di creare e/o modificare facilmente il documento
	\item possibilit\`a di gestire i vari elementi del documento in maniera appropriata
	\item possibilit\`a di poter creare dei template per i documenti
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{SuperCSV}
SuperCSV \`e una libreria \glossario{Java} \glossario{Open Source} per leggere e scrivere documenti in formato \glossario{CSV}.
\begin{itemize}
\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item possibilit\`a di verificare il contenuto rispetto ad alcune specifiche
	\item possibilit\`a di leggere e/o scrivere documenti in qualsiasi momento
	\item formattazione automatica secondo le specifiche dei documenti in formato \glossario{CSV}
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{JavaBuilder}
JavaBuilder \`e una libreria \glossario{Java} \glossario{Open Source} che facilita l'interazione tra il codice \glossario{MATLAB} e il codice \glossario{Java}.
\begin{itemize}
\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item permette di creare delle classi \glossario{Java} da programmi in linguaggio \glossario{MATLAB}
	\item rende accessibili le computazioni all'utente dell'applicazione \glossario{Java}
\end{itemize}
\item \textbf{Svantaggi}
\begin{itemize}
	\item \`e necessario installare nell'ambiente dell'utente il \glossario{MATLAB Runtime Compiler} (MCR)
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{JCommon}
JCommon \`e una libreria \glossario{Java} \glossario{Open Source} che viene utilizzata dalla libreria JFreeChart.
\begin{itemize}
\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item possibilit\`a di visualizzare informazioni riguardo alle applicazioni
	\item funzionalit\`a per gestire la configurazione e la dipendenza del codice
	\item funzionalit\`a per la serializzazione
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{JUnit}
\glossario{JUnit} \`e un unit test \glossario{framework} per il linguaggio di programmazione \glossario{Java}.
\begin{itemize}
\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item possibilit\`a di effettuare diversi tipi di test con asserzioni diverse
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Xstream}
XStream \`e una libreria \glossario{Java} \glossario{Open Source} per la serializzazione degli oggetti in \glossario{XML} e viceversa.
\begin{itemize}
\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item nella serializzazione degli oggetti in formato \glossario{XML} nessuna informazione viene duplicata
	\item non sono necessarie modifiche agli oggetti per essere serializzati
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Zip4j}
Zip4j \`e una libreria \glossario{Java} \glossario{Open Source} per gestire file in formato \glossario{Zip}.
\begin{itemize}
\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item possibilit\`a di creare, aggiungere, estrarre e rimuovere files da un archivio
	\item possibilit\`a di impostare password per gli archivi
\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{CUDA}
Si tratta di un'architettura hardware che permette l'elaborazione di algoritmi sfruttando la potenza di calcolo della GPU. Poich\'e la GPU \`e dedicata alla renderizzazione grafica di immagini, pu\`o elaborare pi\`u velocemente, rispetto alla CPU, quegli algoritmi per la generazione di immagini che normalmente richiedono molto tempo ad essere eseguiti.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item Tempi di esecuzione visibilmente migliorati
\end{itemize}
	\item \textbf{Svantaggi}
\begin{itemize}
	\item Solo le GPU nVidia pi\`u recenti supportano questa architettura
	\item Devono essere installati i \glossario{driver} proprietari della scheda video
	\item Vengono tenuti in considerazione i tempi di esecuzione, non i tempi di trasferimento dati dalla memoria (RAM/Hard Disk) alla GPU, i quali potrebbero creare un collo di bottiglia
	\item Il codice degli algoritmi deve essere parzialmente adattato per l'utilizzo di questa architettura
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Compilatore MATLAB a Runtime}
Per poter eseguire gli algoritmi forniti dal proponente, \`e necessario esportare le funzioni \glossario{MATLAB} in componenti software portabili ed eseguibili dalla \glossario{JVM}. Queste componenti avranno bisogno del supporto del \glossario{MATLAB Compiler Runtime} (MCR).

\subsection{Java 3D}
Java 3D \`e un ricco set di \glossario{API} di programmazione di livello medio-alto che consente di creare facilmente applicazioni con grafica tridimensionale interattiva.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Vantaggi}
\begin{itemize}
	\item Compatibilit\`a multipiattaforma, grazie all'astrazione della macchina fisica
		\item Facilit\`a di utilizzo
\end{itemize}
\end{itemize}


\section{Diagrammi di attivit\`a}
\input{diag_att.tex}
\section{Architettura Generale}
La progettazione di alto livello effettuata da TetraTron Group ha portato ad uno schema architetturale a livello di \glossario{package} come descritto in figura \ref{fig:pac}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{content/tetratron_pera.PNG}
\caption{Diagramma dei Package \label{fig:pac}}
\end{figure}
Il software a livello di package sar\`a diviso secondo i 3 ruoli definiti dal \glossario{Design Pattern} MVC descritto in sezione \ref{sec:dp_mvc}. In particolare:
\begin{itemize}
 \item \texttt{it.tetratron.pera}: include l'intero sistema \glossario{SAKE}
 \item \texttt{it.tetratron.pera.view}: racchiude le classi e i relativi strumenti utili alla logica di presentazione, cio\`e alla visualizzazione dei dati all'utente mediante interfaccia grafica
 \item \texttt{it.tetratron.pera.controller}: racchiude le classi e i relativi strumenti utili alla logica di controllo, fungendo da collegamento tra la \glossario{GUI} (View) e i dati del sistema (Model)
 \item \texttt{it.tetratron.pera.model}: racchiude le classi e i relativi strumenti utili alla logica e alle funzionalit\`a di business, occupandosi della modifica dello stato dei dati utilizzati dal sistema
\end{itemize}
\section{Descrizione delle Componenti}
\subsection{Package \texttt{it.tetratron.pera.view}}
\begin{figure}[!h]
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=400pt]{content/view.PNG}
\caption{Diagramma delle classi - package it.tetratron.pera.view \label{classView}}
\end{flushleft}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
racchiude le classi e i relativi strumenti utili alla logica di presentazione, cio\`e alla visualizzazione dei dati all'utente mediante interfaccia grafica
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
\texttt{it.tetratron.pera.controller} utilizza il package \texttt{it.tetratron.pera.view}
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
descritti a seguire nelle classi presenti all'interno del suddetto package
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{ArtMod}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Questa classe disegna e gestisce i parametri necessari per l'algoritmo Arterial Modelling.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view.RoundedPanel},\\
\texttt{Params}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
permette di disegnare, recuperare, impostare e segnalare errori per quanto riguarda i parametri relativi all'algoritmo Arterial Modelling.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{ComboSA}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Questa classe disegna e gestisce i parametri necessari per l'algoritmo Standard Spectral Analysis.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view.RoundedPanel},\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Params}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
permette di disegnare, recuperare, impostare e segnalare errori per l'algoritmo Standard Spectral Analysis.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{Decay}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Questa classe disegna e gestisce i parametri necessari per l'algoritmo Arterial Decay Correction.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view.RoundedPanel},\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Params}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
permette di disegnare, recuperare, impostare e segnalare errori per quanto riguarda i parametri relativi all'algoritmo Arterial Decay Correction.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{Delay}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Questa classe disegna e gestisce i parametri necessari per l'algoritmo Arterial Delay Correction.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view.RoundedPanel},\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Params}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
permette di disegnare, recuperare, impostare e segnalare errori per quanto riguarda i parametri relativi all'algoritmo Arterial Delay Correction.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{ImageViewer}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
consente di visualizzare immagini Voxel.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.controller} utilizza questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
\`e la classe utilizzata per disegnare immagini \glossario{PET}, consente di effettuare operazioni di zoom, applicare scale di colori,
visualizzare massimi e minimi e il valore su un punto.
Consente di scegliere il tipo di mappa e il tempo, visualizzare i valori delle stime (su richiesta del Controller).
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{ImageViewerWithChart}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
estende ImageViewer consentendo di aggiungere un grafico nel quarto quadrante.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.controller} utilizza questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
estende le funzionalit\`a di ImageViewer inserendo un grafico nel quarto quadrante cos\`i da visualizzare i valori relativi al punto selezionato.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{MainWindow}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
\`e la finestra principale del programma e contiene tutti gli elementi grafici, implementa l'interfaccia Observer per ricevere notifiche dal model.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view.RoundedPanel}
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
\`e un contenitore per tutti gli elementi grafici.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{MatlabWindow}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
\`e una finestra che visualizza gli output derivanti dall'esecuzione degli algoritmi forniti dai proponenti.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{TextAreaOutputStream}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
\`permette la ridefinizione del metodo write(int) consentendo di scrivere il parametro passato al metodo direttamente in una JTextArea.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view.RoundedPanel}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
permette di visualizzare gli output degli algoritmi \glossario{MATLAB}.
\end{itemize}

\subsubsection{Classe \texttt{Menu}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
disegna un men\`u nella finestra principale.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view.RoundedPanel}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
consente di disegnare men\`u scelti dal controller sulla finestra principale.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{Params}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Questa classe serve per disegnare le schermate di inserimento parametri all'interno dell'area di lavoro della finestra principale.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.ArtMod}, \\
\texttt{it.tetratron.pera.view.ComboSA}, \\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Decay}, \\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Delay}, \\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Sum}, \\
\texttt{it.tetratron.pera.view.TwoFieldsSA},\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.controller} utilizzano questa classe.\\
Utilizza \texttt{RoundedPanel}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
consente di disegnare le schermate di inserimento parametri.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{TxtFilter}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Questa classe serve per creare un filtro che accetti solamente file di formato txt.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Params} utilizza questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
filtra i file di formato txt.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{ImgFilter}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Questa classe serve per creare un filtro che accetti solamente file di formato NifTI o Analyze (nii, img, hdr).
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Params} utilizza questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
filtra i file di formato NifTI o Analyze (nii, img, hdr).
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{SakeFilter}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Questa classe serve per creare un filtro che accetti solamente file di formato sake.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Params} utilizza questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
filtra i file di formato sake.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{Pera}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
\`e la classe con il metodo main che quindi avvia il software.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller}\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.MainWindow}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
permette di visualizzare gli output degli algoritmi \glossario{MATLAB}.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{SplittableChart}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Consente di visualizzare pi\`u grafici contemporaneamente mantenendo il tutto gestibile.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{ WrapLayout.java}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
visualizza pi\`u grafici contemporaneamente consentendo di sovrapporli o separarli, scegliere quali visualizzare, effettuare operazioni di zoom.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{ChangeOriginalColor}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
classe interna a SplittableChart, consente di cambiare il colore dei dati grezzi.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.SplittableChart} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view.SplittableChart}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
cambia il colore di un dato grezzo in SplittableChart.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{Sum}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Questa classe disegna e gestisce i parametri necessari per l'algoritmo Summed Pet (Sum).
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view.RoundedPanel},\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Params}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
permette di disegnare, recuperare, impostare e segnalare errori per quanto riguarda i parametri relativi all'algoritmo Summed Pet.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{TwoFieldsSA}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Questa classe disegna e gestisce i parametri necessari per gli algoritmi Spectral Analysis Rank Shaping e Spectral Analysis with Iterative Filtering.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view.RoundedPanel},\\
\texttt{it.tetratron.pera.view.Params}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
permette di disegnare, recuperare, impostare e segnalare errori per gli algoritmi Spectral Analysis Rank Shaping e Spectral Analysis with Iterative Filtering.
\end{itemize}
\subsubsection{Nota}
Le classi a seguire vengono utilizzate solamente dal controller, per questo motivo nel diagramma della classi presentato in figura \ref{classView} tali classi non sono relazionate con altre. 
%mettere immaginina controller e classi utilizzate da lei
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{content/controller_view.PNG}
\caption{Diagramma dei Package \label{fig:pac}}
\end{figure}
\subsubsection{Classe \texttt{AcceptReject}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Consente di inserire i bottoni accetta e rifiuta (o eventualmente altri) sotto
un componente qualsiasi.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.controller}  utilizza questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
\`e un contenitore che aggiunge i bottoni accetta o rifiuta
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{Chart}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
\`e un singolo grafico.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.controller} utilizza questa classe.\\
Utilizza \texttt{ jfreechart-1.0.14.jar}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
\`e la classe utilizzata per disegnare grafici.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{Table}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
consente di disegnare una tabella dato un array bidimensionale di stringhe.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller} utilizza questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
realizza una tabella a partire da un array di stringhe e i colori da applicare come sfondo.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{RegionResult}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Visualizza risultati a livello di regione.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.controller} utilizza questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
consente di visualizzare risultati a livello di regione mostrando tre o quattro componenti scelti dal Controller.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{NsdDeltaRoi}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
Visualizza l'anteprima dei dati grezzi.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.controller.controller} utilizza questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
Consente di visualizzare tre elementi scelti dal Controller, viene utilizzato per la visualizzazione dell'anteprima dei dati.
\end{itemize}


\subsection{Package \texttt{it.tetratron.pera.controller}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
racchiude le classi e i relativi strumenti utili alla logica di controllo, fungendo da collegamento tra la \glossario{GUI} (View) e i dati del sistema (Model)
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view}, \texttt{it.tetratron.pera.model},\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms},\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.params} e\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
descritti a seguire nella classe presente all'interno del suddetto package
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{Controller}}
%\begin{figure}[!h]
%\centering
%\includegraphics[width=300pt]{content/controller-wMetodi.JPG}
%\caption{Diagramma delle classi - classe it.tetratron.pera.controller.Controller}
%\end{figure}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
trasforma gli input dell'utente in azioni concrete sui dati, inoltre conoscendo lo stato del sistema ha l'onere di comunicare al model che tipologia di oggetti istanziare e di selezionare quale vista fare visualizzare all'utente.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.view}, \texttt{it.tetratron.pera.model},\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms},\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.params} e\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
interagisce con il model e con la view, richiamando metodi a lei accessibili, ad una richiesta di input dell'utente richiama un metodo del model che si occuper\`a di concretizzare la richiesta.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Package \texttt{it.tetratron.pera.model.manage}}
\begin{figure}[!h]
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=400pt]{content/model_manage.PNG}
\caption{Diagramma delle classi - package it.tetratron.pera.model.manage}
\end{flushleft}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
racchiude le classi e i relativi strumenti utili alla logica e alle funzionalit\`a di business, occupandosi della modifica dello stato dei dati utilizzati dal sistema
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
\texttt{it.tetratron.pera.controller} utilizza il package \texttt{it.tetratron.pera.model}
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
descritti a seguire nelle classi presenti all'interno del suddetto package
\end{itemize}

\subsubsection{Classe \texttt{ObjectManager}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe si occupa di gestire gli oggetti derivati dall'interfaccia presentata in sezione \ref{sec:obj}, occupandosi di selezionare dinamicamente l'oggetto corretto
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\ \texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller} utilizza questa classe
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} gestisce internamente al sistema gli oggetti utilizzati durante i processi di elaborazione
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{AlgorithmManager}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe si occupa di gestire gli oggetti derivati dall'interfaccia presentata in sezione \ref{sec:alg} e gli oggetti derivati dall'interfaccia presentata in sezione \ref{sec:par}, la selezione dei metodi da utilizzare avverr\`a dinamicamente.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\ \texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller} utilizza questa classe
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} avvia l'elaborazione utilizzando l'algoritmo selezionato dall'utente con i dati di input forniti da quest'ultimo.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{ErrorExc}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe, derivata da \texttt{java.lang.Exception}, si occupa di gestire le eccezioni lanciate dal programma in occasioni di errori da parte del sistema
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} nessuna
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} essa acquisir\`a il testo dell'errore accorso e lo imposter\`a come proprio testo per permettere di essere visualizzato dall'utente nell'area di notifica
\end{itemize}
\subsubsection{Interfaccia \texttt{FileManager}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa interfaccia si occupa di gestire i file di input e di output usati dal sistema
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} nessuna
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} fornisce metodi per lettura e scrittura del file e funzionalit\`a di parsing dello stesso
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{TxtManager}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe si occupa di gestire i file in formato .txt usati dal sistema
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} nessuna
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} fungendo da \textsl{Adapter} per le classi di gestione di file in formato .txt fornite nativamente in \texttt{java.io} (\textsl{FileReader, FileWriter, BufferedReader, BufferedWriter}), questa classe si occupa di leggere i file nel formato descritto usati dal software, effettuare il parsing e scrivere negli stessi.
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{LocaleManager}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe si occupa di gestire la lettura di file in formato .properties usati dal sistema
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} \\
\texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ArterialObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.RegionObj} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.SakeRegionObj} utilizzano questa classe
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} fungendo da \textsl{Adapter} per le classi di gestione di file in formato .properties fornite in \texttt{java.Object} (classe \texttt{ResourceBundle}), questa classe si occupa di leggere i file nel formato descritto usati dal software. La classe adotta il \glossario{Design Pattern} Singleton ed ha un metodo statico \texttt{String LocaleManager.getString(String key)} che ritorna la Stringa contenuta nel file \texttt{.properties} associata alla chiave \texttt{key}
\end{itemize}
\subsubsection{Classe \texttt{SakeManager}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe si occupa di gestire i file in formato proprietario .sake usati dal sistema
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.SakeRegionObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.SakeVoxelObj} utilizzano questa classe
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} questa classe presenter\`a metodi implementati da TetraTron Group per la lettura, la scrittura e il parsing di file nel formato descritto
\end{itemize}

\subsection{Package \texttt{it.tetratron.pera.model.exporters}}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=250pt]{content/model_exporters.PNG}
\caption{Diagramma delle classi - package it.tetratron.pera.model.exporter}
\end{center}
\end{figure}
\paragraph{Classe \texttt{ExporterCSV}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe fornisce la funzionalit\`a di esportazione in file \glossario{CSV} dei contenuti a livello di regione.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
viene utilizzato da \texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} 
Esporta 4 file \glossario{CSV} a partire dalle matrici a livello di regione fit, alfa, beta, parameters.
\end{itemize}

\paragraph{Classe \texttt{ExporterPDF}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe fornisce la funzionalit\`a di esportazione in file \glossario{PDF} dei contenuti a livello di immagini.
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
viene utilizzato da \texttt{it.tetratron.pera.controller.Controller}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} 
Esporta in un file \glossario{PDF} a partire dalle immagini visualizzate ed i file originariamente elaborati.
\end{itemize}


\subsection{Package \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms}}
\begin{figure}[!h]
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=400pt]{content/model_algorithms.PNG}
\caption{Diagramma delle classi - package it.tetratron.pera.model.algorithms}
\end{flushleft}
\end{figure}
\paragraph{Classe \texttt{MatlabSingleton}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe realizza le istanze di preprocessing e quantification necessarie all'esecuzione degli algoritmi ed implementa il pattern Singleton
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.ModArterial},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.DecayCorrectionArterial},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.DelayCorrectionArterial},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.DecayCorrectionROI},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.DecayCorrectionImage},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.SummedPET},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.RegionStandard},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.RegionIterativeFiltering},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.RegionRankShaping},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.ImageStandard},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.ImageIterativeFiltering} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.ImageRankShaping} utilizzano la classe.\\
Utilizza la libreria esterna contenente gli algoritmi forniti dai proponenti denominata \texttt{Sake\_java.jar}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} 
funzionalit\`a che permettono l'interazione con gli algoritmi MATLAB.
\end{itemize}
\paragraph{Interfaccia \texttt{AlgorithmInterface}}
\label{sec:alg}
% Qui iniziano gli algoritmi
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
in questa interfaccia vengono dichiarate le operazioni comuni a tutti gli algoritmi usati
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} 
\\ \texttt{ManageAlgorithm} contiene un riferimento a questa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
differenti per ogni classe concreta relativa agli algoritmi che implementa questa interfaccia
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{ModArterial}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo ModArterial fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ArterialObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ModArtParam}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{ArterialObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati di analisi arteriale nel blocco di Pre-Processing
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{DelayCorrectionArterial}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo DelayCorrectionArterial fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ArterialObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ModArtParam}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{ArterialObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati di analisi arteriale nel blocco di Pre-Processing
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{DecayCorrectionArterial}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo DecayCorrectionArterial fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ArterialObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.Delay}.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{ArterialObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati di analisi arteriale nel blocco di Pre-Processing
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{DecayCorrectionROI}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo DecayCorrectionROI fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.RegionObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.TypeOfCorrection}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{RegionObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati a livello di regione nel blocco di Pre-Processing
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{SummedPET}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo SummedPET fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.VoxelObj} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.VoxelObj}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{VoxelObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati a livello di immagine nel blocco di Pre-Processing
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{DecayCorrectionImage}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo DecayCorrectionImage fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.VoxelObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.TypeOfCorrection}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{VoxelObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati a livello di immagine nel blocco di Pre-Processing
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{RegionStandard}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo RegionStandard fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.RegionObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.StdSAParam}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{RegionObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati a livello di regione nel blocco di Quantificazione
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{RegionRankShaping}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo RegionRankShaping fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.RegionObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.RSSAParam}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{RegionObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati a livello di regione nel blocco di Quantificazione
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{RegionIterativeFiltering}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo RegionIterativeFiltering fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.RegionObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.SAIFParam}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{RegionObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati a livello di regione nel blocco di Quantificazione
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{ImageStandard}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo ImageStandard fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.VoxelObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.StdSAParam}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{VoxelObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati a livello di immagine nel blocco di Quantificazione
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{ImageRankShaping}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo ImageRankShaping fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.VoxelObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.RSSAParam}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{VoxelObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati a livello di immagine nel blocco di Quantificazione
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{ImageIterativeFiltering}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
implementa l'interfaccia \texttt{AlgorithmInterface} fornendo le operazioni che gestiscono l'elaborazione eseguita mediante l'algoritmo ImageIterativeFiltering fornitoci dai proponenti
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ObjInterface},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.VoxelObj},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.ParamInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.SAIFParam}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
crea e restituisce un oggetto di tipo \texttt{VoxelObj} occupandosi di avviare l'algoritmo con parametri validi per i dati a livello di immagine nel blocco di Quantificazione
\end{itemize}

\subsection{Package \texttt{it.tetratron.pera.model.params}}
\begin{figure}[!h]
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=400pt]{content/model_params.PNG}
\caption{Diagramma delle classi - package it.tetratron.pera.model.params}
\end{flushleft}
\end{figure}
\paragraph{Interfaccia \texttt{ParamInterface}}
\label{sec:par}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
in questa interfaccia vengono dichiarate le operazioni comuni a tutti i parametri di input presenti negli algoritmi del software
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} \\
\texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.ModArterial},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.DecayCorrectionArterial},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.DelayCorrectionArterial},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.DecayCorrectionROI},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.DecayCorrectionImage},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.summedPET},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.RegionStandard},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.RegionRankShaping},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.RegionIterativeFiltering},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.ImageStandard},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.ImageRankShaping} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.ImageIterativeFiltering} contengono un riferimento a questa interfaccia
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
fornisce metodi per il controllo di validit\`a dei parametri in ingresso
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{ModArtParam}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
in questa classe vengono dichiarati parametri in ingresso nel sistema per il blocco di Pre-Processing a livello di analisi arteriale
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} 
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
questa classe gestisce dati elaborati mediante l'algoritmo modArterial
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{TypeOfCorrection}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
in questa classe vengono dichiarati parametri in ingresso nel sistema per il blocco di Pre-Processing, per gli algoritmi di Decay, sia a livello di arteriale che di regione che a livello di immagine
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} 
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
Controlla il valore dell'intero presente, per sapere se eseguire una correzione per Isotopo 11C, 18F o 15O
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{Delay}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
in questa classe vengono dichiarati parametri in ingresso nel sistema per il blocco di Pre-Processing a livello di analisi arteriale
per l'algoritmo DelayCorrection
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} 
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
questa classe gestisce dati elaborati mediante l'algoritmo DelayCorrection
\end{itemize}
\paragraph{Class \texttt{SAParam}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe imposta i valori corretti per gli algoritmi di Spectral Analysis
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} questa classe gestisce i parametri comuni in input agli algoritmi di Spectral Analysis
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{StdSAParam}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
in questa classe vengono dichiarati parametri in ingresso nel sistema nel blocco di Quantificazione, a livello di regione e di voxel per gli algoritmi Standard
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} 
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
questa classe gestisce dati elaborati mediante la quantificazione ottenuta dalla \textit{Standard} Spectral Analysis
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{SAIFParam}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
in questa classe vengono dichiarati parametri in ingresso nel sistema nel blocco di Quantificazione, a livello di regione e di voxel per gli algoritmi con IterativeFlag 
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} 
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
questa classe gestisce dati elaborati mediante la quantificazione ottenuta dalla Spectral Analysis \textit{Iterative Filtering} 
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{RSSAParam}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
in questa classe vengono dichiarati parametri in ingresso nel sistema nel blocco di Quantificazione, a livello di regione e di voxel per gli algoritmi di RankShaping
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} 
nessuna, oltre a quelle della relativa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
questa classe gestisce dati elaborati mediante la quantificazione ottenuta dalla \textit{Rank Shaping} Spectral Analysis 
\end{itemize}

\subsection{Package \texttt{it.tetratron.pera.model.objects}}
\begin{figure}[!h]
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=400pt]{content/model_objects.PNG}
\caption{Diagramma delle classi - package it.tetratron.pera.model.objects}
\end{flushleft}
\end{figure}
\paragraph{Interfaccia \texttt{ObjInterface}}
\label{sec:obj}
% Qui iniziano gli oggetti
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
in questa interfaccia vengono dichiarate le operazioni comuni a tutti gli oggetti di input ed output utilizzati dal sistema
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} 
\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.AlgorithmInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.ObjectManager} contengono un riferimento a questa interfaccia.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
fornisce metodi per il caricamento del file di input e relativo controllo di validit\`a
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{SlashVector}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe viene utilizzata per la gestione dei vettori nel loro passaggio ad una funzione \glossario{MATLAB} o nel loro ritorno dalla stessa
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.AlgorithmInterface}, \\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ArterialObj},\\
\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.RegionObj},\\
\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.RSSAParam} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.SAIFParam} contengono un riferimento a questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} 
questa classe permette al software di utilizzare i parametri di input e output degli algoritmi
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{ArterialObj}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} costituisce l'oggetto di input e di output degli algoritmi presenti nel blocco di Pre-Processing a livello di analisi arteriale
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.ObjectManager},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.AlgorithmInterface}, \\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.Sake} contengono un riferimento a questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.SlashVector},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc}, \\ \texttt{it.tetratron.pera.model.other.TxtManager} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.ArterialMem}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} 
fornisce funzionalit\`a per l'interazione con l'oggetto a livello arteriale
\end{itemize}
\paragraph{Interfaccia \texttt{Memento}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
interfaccia generale per la gestione del \glossario{Design Pattern} memento, il cui scopo \`e quello di ripristinare uno stato precedente dell'elaborazione
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
fornisce funzionalit\`a per impostare i dati salvati precedentemente
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{ArterialMem}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe si occupa di gestire il passaggio ad uno stato precedente del sistema nel blocco di Pre-Processing a livello di analisi arteriale e di salvare i memento quando si avanza di un'iterazione
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} memorizza in \texttt{ArterialHistory} lo stato dell'oggetto ad ogni cambiamento dello stesso; su richiesta dell'utente si occupa di ritornare alla classe \texttt{ArterialObj} lo stato precedente 
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{RegionObj}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} costituisce l'oggetto di input e di output degli algoritmi presenti nel blocco di Pre-Processing a livello di regione
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.ObjectManager},\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.AlgorithmInterface} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.Sake} utilizzano questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.other.TxtManager} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.RegionMem}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} 
fornisce funzionalit\`a per l'interazione dell'utente con l'oggetto
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{RegionMem}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe si occupa di gestire il passaggio ad uno stato precedente del sistema nel blocco di Pre-Processing a livello di regione e di salvare i memento quando si avanza di un'iterazione
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} memorizza in \texttt{RegionHistory} lo stato dell'oggetto ad ogni cambiamento dello stesso; su richiesta dell'utente si occupa di ritornare alla classe \texttt{RegionObj} lo stato precedente 
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{VoxelObj}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} costituisce l'oggetto di input e di output degli algoritmi presenti nel blocco di Pre-Processing a livello di immagine
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.ObjectManager} e\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.AlgorithmInterface} utilizzano questa classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.nifti.Nifti1Dataset}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
fornisce funzionalit\`a per l'interazione dell'utente con l'oggetto
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{VoxelMem}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} questa classe si occupa di gestire il passaggio ad uno stato precedente del sistema nel blocco di Pre-Processing a livello di immagine
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
nessuna.\\ 
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} memorizza in \texttt{VoxelHistory} lo stato dell'oggetto ad ogni cambiamento dello stesso; su richiesta dell'utente si occupa di ritornare alla classe \texttt{VoxelObj} lo stato precedente 
\end{itemize}
\paragraph{VoxelObjAdapter}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:}
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.ObjectManager},\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.DecayCorrectionImage} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms.SummedPET} utilizzano la classe.\\
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.objects.nifti.Nifti1Dataset}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{Sake}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} classe generale per la gestione degli oggetti ottenuti da file in formato .sake
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}
\texttt{it.tetratron.pera.model.algorithms} utilizza la classe.
Utilizza \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc}.
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:}
funzionalit\`a per il caricamento ed il salvataggio di file in formato .sake
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{SakeRegionObj}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} costituisce l'oggetto di output degli algoritmi presenti nel blocco di Quantificazione a livello di regione; inoltre, funge da input per la visualizzazione nel blocco di Analisi dei Risultati a livello di regione
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.SakeManager},\\ 
\texttt{it.tetratron.pera.model.TxtManager},\\ 
\texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.RSSAParam},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.SAIFParam},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.SAParam}\\ e \texttt{it.tetratron.pera.model.params.StdSAParam} utilizzano questa classe.\\
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} oltre ai metodi derivati dalle relative interfacce la seguente classe presenta funzionalit\`a di controllo sul tipo di file di input e per l'interazione dell'utente con l'oggetto
\end{itemize}
\paragraph{Classe \texttt{SakeVoxelObj}}
\begin{itemize}
\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} costituisce l'oggetto di output degli algoritmi presenti nel blocco di Quantificazione a livello di immagine; inoltre, funge da input per la visualizzazione nel blocco di Analisi dei Risultati a livello di immagine
\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:}\\
\texttt{it.tetratron.pera.model.SakeManager},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.ErrorExc},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.RSSAParam},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.SAIFParam},\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.SAParam} e\\ \texttt{it.tetratron.pera.model.params.StdSAParam} utilizzano questa classe
\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} oltre ai metodi derivati dalle relative interfacce la seguente classe presenta funzionalit\`a di controllo sul tipo di file di input e per l'interazione dell'utente con l'oggetto
\end{itemize}



















\section{Design Pattern}
I vari \glossario{Design Pattern} che TetraTron Group ha deciso di adottare per la progettazione del sistema \glossario{SAKE} sono di seguito presentati.
\subsection{MVC - push model}
\label{sec:dp_mvc}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=350pt]{content/mvc_push_model.png}
\caption{Diagramma MVC}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Descrizione:} MVC \`e un pattern architetturale utilizzato per lo sviluppo di interfacce grafiche. Esso si basa sulla separazione dei compiti dei componenti software suddividendoli in 3 ruoli:
\begin{enumerate}
	\item \textit{Model} implementa le funzionalit\`a di business, occupandosi quindi dei dati utilizzati dal sistema
	\item \textit{View} implementa la logica di presentazione, cio\`e l'interfaccia grafica con cui gli utenti interagiscono con e nel sistema
	\item \textit{Controller} implementa la logica di controllo, ricevendo input dall'utente mediante la \textsl{View} e modificando lo stato dei dati salvati nel \textsl{Model} 
\end{enumerate}
	\item \textbf{Contesto Applicativo:} questo \glossario{Design Pattern} verr\`a implementato nello sviluppo dell'intero sistema \glossario{SAKE} per poter dividere in maniera efficiente la parte logica da quella grafica per ottenere un basso livello di accoppiamento e una pi\`u semplice manutenibilit\`a. Inoltre, se in futuro volessero essere usate tecnologie diverse da quelle utilizzate da TetraTron Group, l'utilizzo di questo pattern permette di semplificare l'inserimento di tali nuove tecnologie modificando solo il ruolo interessato e lasciando intatti i restanti componenti.
\end{itemize}
\subsection{Strategy}
\label{strategy}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=350pt]{content/strategy.png}
\caption{Diagramma Strategy}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Descrizione:} Strategy \`e un pattern comportamentale, conosciuto anche come Policy, che permette di modificare dinamicamente gli algoritmi utilizzati da un'applicazione. I suddetti algoritmi devono essere comunque intercambiabili tra di loro, devono cio\`e tutti implementare la medesima interfaccia.
	\item \textbf{Contesto Applicativo:} Dato che alcuni degli algoritmi fornitici sono simili tra loro, \`e utile fornire loro un'interfaccia comune (se non gi\`a fatto dai proponenti) che rappresenti un'astrazione dell'algoritmo per poter richiamare dinamicamente in modo pi\`u semplice ed efficace l'algoritmo desiderato, secondo le scelte effettuate dall'utente.
\end{itemize}
\subsection{Adapter}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=250pt]{content/Adapter.png}
\caption{Diagramma Adapter}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Descrizione:} Adapter \`e un pattern strutturale, conosciuto anche come Wrapper, che permette di fornire una soluzione astratta al problema dell'interoperabilit\`a tra interfacce differenti. In particolare, questo \glossario{Design Pattern} risulta essere utile nel caso in cui un'interfaccia non \`e perfettamente compatibile con quanto richiesto da applicazioni gi\`a esistenti: \`e comodo in questo caso scrivere un \textsl{adapter} che faccia da tramite invece che riscrivere parte del sistema.
	\item \textbf{Contesto Applicativo:} l'uso da parte di TetraTron Group di algoritmi scritti da parti terze (il proponente, in questo caso) pu\`o causare problemi nel caso in cui l'interfaccia pubblica (se esistente) fornita sia diversa da quella progettata dal gruppo, inoltre \`e anche possibile che gli algoritmi vengano modificati in futuro. In questo caso sar\`a utile implementare un \textsl{adapter} per uniformare le interfacce. Inoltre sar\`a usato per creare classi che leggono e scrivono file \texttt{txt} e \texttt{.properties} usando le classi offerte da \glossario{Java}. Ultimo caso in cui sar\`a usato il seguente \glossario{Design Pattern} \`e per il riutilizzo della libreria Nifti-1 vista in sezione \ref{sec:nifti}: in questo caso, analizzando la figura \ref{img:adap}, si pu\`o vedere come VoxelObjAdapter svolga il compito di \textsl{Adapter} per l'\textsl{Adaptee} Nifti1Dataset (classe della libreria usata), mentre ObjectManager funge da \textsl{Client} dialogando con l'interfaccia base per l'Adapter, VoxelObj.
\end{itemize}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{content/adapnifti.png}
\caption{Adapter per l'utilizzo della libreria NifTI-1 \label{img:adap}}
\end{figure}
\subsection{Memento}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=350pt]{content/memento.png}
\caption{Diagramma Memento\label{fig:meme}}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Descrizione:} Memento \`e un pattern comportamentale che estrae lo stato interno di un oggetto, senza violarne l'incapsulamento, e lo memorizza, per poterlo poi ripristinare in un momento successivo; in particolare, esso pu\`o essere usato con multipli \textsl{memento} allo scopo di ripristinare lo stato desiderato tra tutti. In particolare riferimento all'immagine in figura \ref{fig:meme}, si ha che:
	\begin{itemize}
	\item Memento:
	\begin{itemize}
   \item \`e l'interfaccia per tutti gli oggetti memento
   \item contiene un unico metodo generale, usato per ripristinare lo stato del sistema su richiesta dell'utente
   \end{itemize}
	\item Originator:
	\begin{itemize}
   \item crea il memento come classe interna, attraverso la chiamata al metodo createMemento()
   \item usa il memento per ripristinarsi
  \end{itemize}
	\item ConcreteMemento:
	\begin{itemize}
   \item \`e la classe che implementa l'interfaccia del \glossario{Design Pattern} e che funge da momento per l'Originator
   \item contiene un costruttore specifico per ogni ConcreteMemento e implementa il metodo astratto restoreState
  \end{itemize}
  \end{itemize}
	\item \textbf{Contesto Applicativo:} Nello sviluppo del progetto \glossario{SAKE} \textsl{Memento} verr\`a utilizzato per ripristinare lo stato di una elaborazione dati precedente qualora il risultato ottenuto dall'elaborazione corrente non soddisfi l'utente. Gli oggetti che rappresentano degli stati conterranno dei riferimenti privati che rappresentano lo stato precedente, in modo da poter ritornare all'operazione effettuata in precedenza.
In particolare, il \glossario{Design Pattern} \textsl{Memento} viene utilizzato nelle classi Originator \textsl{VoxelObjAdapter}, \textsl{RegionObj} e \textsl{ArterialObj} in quanto prima di un'elaborazione il loro stato verr\`a salvato in un oggetto ConcreteMemento implementato in una relativa classe interna: \textsl{VoxelMem}, \textsl{RegionMem} e \textsl{ArterialMem}. Al termine dell'elaborazione lo stato del sistema, se richiesto dall'utente, verr\`a ripristinato nell'Originator a partire dal relativo ConcreteMemento.
\end{itemize}
\subsection{Observer}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=350pt]{content/observer.png}
\caption{Diagramma Observer\label{fig:observer}}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Descrizione:} Observer \`e un \glossario{Design Pattern} che definisce una dipendenza uno-a-molti tra due oggetti chiamati osservatori e soggetti: in modo che quando un oggetto osservato cambia stato, tutti gli altri oggetti osservatori ne sono informati. \\
Il \glossario{Design Pattern} Observer viene utilizzato perch\'e quando degli oggetti dipendono dalle informazioni o dallo stato di un altro oggetto, questi devono essere avvisati se lo stato o tali informazioni hanno subito dei cambiamenti.
	\item \textbf{Contesto Applicativo:} Nello sviluppo del progetto \glossario{SAKE} \textsl{Observer} verr\`a utilizzato per gestire le interazioni tra l'utente e il software, in modo che ad una specifica azione da parte dell'utente corrisponda una risposta corretta da parte dell'applicazione. In particolare, il \glossario{Design Pattern} \textsl{Observer} viene realizzato tra le classe ObjectManager, che svolge la funzione di observable, Controller e MainWindow, che svolgono la funzione di Observer.
\end{itemize}
\subsection{Singleton}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=350pt]{content/singleton.png}
\caption{Diagramma Singleton\label{fig:singleton}}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Descrizione:} Singleton \`e un \glossario{Design Pattern} che prevede che la classe che lo realizza abbia un unico costruttore privato, in modo che venga impedita l'istanziazione diretta della classe; per ottenere un'istanza della classe sar\`a necessario invocare il metodo statico che ritorna sempre la stessa istanza di tale oggetto.
	\item \textbf{Contesto Applicativo:} Nello sviluppo del progetto \glossario{SAKE} il \glossario{Design Pattern} \textsl{Singleton} verr\`a utilizzato per creare un'unica istanza della classe MatlabSingleton, che ha il compito di collegarsi con l'MCR di \glossario{MATLAB}.
\end{itemize}
%COMMAND E' ABOLITO!
\section{Stime di fattibilit\`a e bisogno di risorse}
Analizzando la progettazione architetturale che TetraTron Group ha deciso di implementare in correlazione con le tecnologie utilizzate (descritte in sezione \ref{sec:tec}), il gruppo \`e giunto alla conclusione che le conoscenze di ogni componente, integrate ove necessario con uno studio approfondito di alcune tecnologie non conosciute prima dello sviluppo del prodotto (in particolar modo per la libreria NIfTI-1 usata per la gestione delle immagini biomedicali e la visualizzazione in 3D) sono soddisfacenti e sufficienti per la fattibilit\`a del sistema.\\
Per quanto riguarda, invece, l'utilizzo di algoritmi scritti in codice \glossario{MATLAB} e fornitici dai proponenti, che avrebbero potuto causare alcune problematiche al gruppo a causa della scarsa conoscenza del linguaggio in questione, il problema \`e stato risolto grazie alla disponibilit\`a dei proponenti stessi che hanno fornito in alcuni casi direttamente il codice "`"`tradotto"'"' in \glossario{Java} (quindi in formato .java), in altri il codice compilato (ancora in \glossario{Java}, quindi in formato .class) e in altri ancora le specifiche dettagliate per il deployment \glossario{MATLAB}-\glossario{Java}, rendendosi disponibili al proposito a facilitare il procedimento mediante assistenza guidata.\\
Per quanto concerne il bisogno di risorse, questo non \`e stato un problema molto grave, in quanto gli strumenti utilizzati da TetraTron Group per lo sviluppo (incluso l'\glossario{IDE} \glossario{Eclipse}, utilizzata per la stesura del codice \glossario{Java}) risultano essere reperibili in forma gratuita e pubblica on-line. Ancora una volta, l'unico punto che avrebbe potuto causare difficolt\`a era l'utilizzo del software (per l'omonimo linguaggio) \glossario{MATLAB}, che risulta essere a pagamento: come descritto precedentemente, i proponenti si son resi disponibili all'assistenza nell'utilizzo dello stesso permettendoci di recarci al \glossario{DEI} dell'Universit\`a degli Studi di Padova per utilizzare le loro licenze o delegando direttamente ad essi il deployment del codice.

\newpage
\section{Tracciamento}
\subsection{Abbreviazioni packages}
\rowcolors{1} {white} {grigio} 
\begin{longtable}{|p{8cm}|p{7.5cm}|}
\rowcolor{sfondoInt} \textbf{Nome package} & \textbf{Sigla} \\
\hline
\endhead
\label{tab:abbreviazioni_packages}
it.tetratron.pera.model & M \\
\hline
it.tetratron.pera.controller & C \\
\hline
it.tetratron.pera.view & V \\
\hline
\caption{Tabella abbreviazioni utilizzate per i packages}
\end{longtable}
\subsubsection{Nota}
Per semplicit\`a di tracciamento e di stesura del documento e data l'unicit\`a nella nomenclatura delle classi, non saranno effettuate ulteriori suddivisioni in sotto-package nelle dichiarazioni delle classi.\\
In particolare, quindi, le classi presenti in sotto-package della View verranno indicati con \texttt{V.[NomeClasse]} e quelle presenti in sotto-package del Model verranno indicati con \texttt{M.[NomeClasse]}.
\subsection{Tracciamento requisiti-componenti}
\subsubsection{Pre-Processing}
\input{req-comp-PP.tex}
\subsubsection{Spectral Analysis}
\input{req-comp-SA.tex}
\subsubsection{Results Analysis}
\input{req-comp-PP.tex}

\newpage
\subsection{Tracciamento componenti-requisiti}
\subsubsection{Controller}
\input{comp-req-controller.tex}
\subsubsection{Model}
\input{comp-req-model.tex}
\subsubsection{Algorithms}
\input{comp-req-algorithms.tex}
\subsubsection{Exporters}
\input{comp-req-exporters.tex}
\subsubsection{Objects}
\input{comp-req-objects.tex}
\subsubsection{Params}
\input{comp-req-params.tex}
\subsubsection{View}
\input{comp-req-view.tex}

\end{document}
